[小學雞常識] 一二三維度同一二三維生物

睇到尾有個人經驗分享慘痛

一維、二維、三維分別係啲咩？
相信大家聽得最多嘅解釋就係數學上嘅點、線、面理論，但係發覺好多朋友仔都搞錯咗一點，會以為點係第一維，其實點正確嚟講係零維，而點作為建構更高維度嘅基本單位，特性上同一二三維又有啲唔同，後面再講。

由最少兩點連成一條有長度嘅線係第一維，由最少三個點形成一個面就係第二維(注意圓形係無限邊形，所以唔存在一邊形，亦唔存在二邊形)，由最少四個點組成嘅空間就係第三維，隨住維數嘅上升，產生咗長度、面積、體積三個概念。

而每一個維度必然擁有較低維度嘅所有特性，立體必然包含面積同長度，平面圖形必然包含線條長度，同時唔會擁有較高維度嘅特性，例如一個正方形唔會擁有體積，但係一個正方體必然擁有面積，換句話說維度每提高一，就會擁有多一個特性。

而作為最低維度嘅點會稱做第零維係因為點唔能獨單獨存在，人可以察覺一，但係唔可以察覺零，要察覺到點嘅存在最基本需要一條線，一條線上嘅點、一個面上嘅點、一個波上嘅點。

以上係一二三維嘅基本知識，維度其實唔係咩神神化化嘅唔知咩。

時間點解唔係第四維？
話明小學數學知識post，姑且唔討論現代科學嘅時間係咪創造嚟描述粒子運動嘅人造概念同時間嘅本間呢啲有啲遠嘅野，剩係用住上面第一節嘅知識嚟解釋先。

由一二三維可以察覺n+1維度係由第n維度上添加一種特性，而第n維要上升至n+2維必然會經過n+1維嘅過程，就好似你冇辦法畫線畫到個正方體而當中冇出現過面。

而我地察覺時間嘅存在唔需要有第二或者第三維，由一個點喺一條線上面嘅移動就可以推論出必需有時間，所以如果格硬要話時間係一個「維度」，噉我只可以話同呢篇文講緊嘅一二三維唔係同一個系統。

一維生物、二維生物、三維生物又係啲咩？
假如你具備第一節講嘅一二三維基本知識，噉你就會明白我地宜家講得出名嘅生物全部都係三維生物，即使係單細胞生物都擁有體積呢個三維特性。

噉網上流傳嘅二維生物又係啲咩呢？例如螞蟻。噉就要明確分開兩個概念
1)存在於三維空間嘅生物
2)具備N維感官嘅生物

1)存在於三維空間嘅生物
所有我地所知非虛構嘅生物都必然屬於第一類，不論人定蟻定阿米巴變形蟲，只要具備體積嘅生物都屬於呢類，而所有生物都必然具備體積。

2)具備N維感官嘅生物
所謂二維生物嘅蟻嘅講法係基於某科學家認為蟻唔具備三維感官，所以唔會擁有三維知識、唔會產生「三維」呢個概念，所以話蟻係「活喺二維嘅生物」，我唔係生物學家，但係我對呢個睇法好好奇，因為蟻穴有深縱結構，而且蟻有舉起放低食物嘅舉動，又有蟻搭橋，所以令我會覺得蟻係有三維感官同知識，但係雖然話蟻係「活喺二維嘅生物」，蟻依然係第一類存在於三維空間嘅生物。

由第二類分類嚟講，係咩決定你係幾維生物？
係感官機能同智能決定我地能夠擁有幾維知識。

普遍被分類為有心靈嘅生物都係由感官系統得到外界資訊，然後經過腦嘅處理去建構對世界嘅理解，分別在於複雜度，噉擁有咩器官就決定咗我地可以理解咩幾多維嘅知識

視覺為我地提供二維資訊，我地睇到畫面，畫面有顏色，即使係色盲色弱，經過腦嘅思考後我地就掌握到有顏色就必然有面積。

觸覺為我地提供三維資訊，摸住胸口，我地會感覺到溫度、軟硬，而溫度同軟硬呢啲感覺令我地知道我地摸緊嘅野係有體積、佔空間。

聽覺就屬於一種比較間接提供資訊嘅媒介，比較偏重腦嘅思考，聽聲可以知背後有人，而上下左右前前後後嘅位置就令我地知道立體空間。

味覺同聽覺相似都係比較需要腦嘅配合，透過味道，我地可以推論到我地食到嘅味道係嚟自有形體嘅野，因為我地冇辦法由一個二維影像食到味道。

嗅覺同聽覺、味覺相似，又係側重個腦先會聯繫到同維數相關嘅知識，後面有人放屁。
不過以前例子係我用人類嚟寫，例如蝙蝠嘅聲波感官又會有啲分別。

實際應用
寫呢篇文其實係想普及一啲維度相關嘅小學生級知識，等維度呢個話題唔會一講就得啲神棍野講，上一節講到有心靈嘅生物都係由感官系統得到外界資訊，然後經過腦嘅處理去建構對世界嘅理解，噉其實維度知識同感官係有莫大關係。

以前參與過一個人工智能project，將三維嘅數據同感官裝置裝晒落隻野到，想睇下會唔會符碌創造到人造心靈，最後隻野的確「有問必答」，仲識開聲添，但係發覺真係浪費經費，隻野除咗個殼之外，用落同街邊賣緊嘅智能家電冇咩分別，但係本質根本只係一部應答機，佢個「腦」入面根本冇意識，數據亦唔能夠為佢提供意義/產生意義。

雖然係噉，但係維度知識其實真係可以應用落科技，唔係得果啲神棍野。

出片講好多人聽

自己copy落Google translate到播咪得
邊洗拍片，內容又唔係咩重大新發現，唔浪費網絡資源啦，寫下簡介算

推一次 冇人睇就算

有人睇

技術未成熟啫
你點肯定你俾晒所有感官佢？同埋本身要有會思考既AI感官先有意義

Prototype 有7個版本，試咗幾種組合，最誇張果個版本連人類冇嘅紅外線都裝埋畀佢，除非人類有我地自己都唔知嘅感官，而果個感官係構成心靈嘅必要，否則你呢個講法唔合理，況且有具心靈嘅生物係得單一感官。

最後得出嘅結論係問題唔在於技術成唔成熟，而係方向根本行錯，亦都係宜家市面上好多聲稱智能乜乜嘅產物只係假AI嘅原因，Symbolic artificial intelligence係唔能夠建構mind。

果個project嘅方向其實係嘗試將一早否定咗嘅GOFAI喺現代用更高計算力嘅CPU同display去谷多次，睇下加埋新display嘅學習功能可唔可以養到隻有小朋友級數/動物級數嘅AI

最後係預期之內嘅失敗，做到街到賣嘅果啲智能產品嘅功能，但係同智能真係完全冇關係

亦即係話，街到賣嘅嘅智能乜乜全部都係假野

我16維人睇到個post笑到收唔到聲

想知16維人洗唔洗食飯

4維已經唔洗

幫推

噉我真係3維
食緊腸蛋麵

16維仲有冇“死”呢樣野？
定其中一個世界死左但係其他世界未死，
算唔算死左？

強帖留名！ ！ ！

但我反而咁睇，時間同三維空間本身係有interaction，唔係一個獨立的存在來。
即係你三維空間發生的事，例如重力/高速飛行，係會影嚮到時間。我認為係可以當係第四維 (當然，其實呢樣野都係前人定出來)。

以前有人諗過一個theory出來，咁當然個theory係好有問題，但係幾有趣。
即係佢問，點解我地存在的空間。粒粒電子個樣都係一樣?
佢個答案係，因為每一粒電子都係同一粒電子。
佢就係當時間係第四維咁睇，如果我地畫個圖出來，空間係X axis，而時間係Y axis。
如果電子係一種可以嚮四維移動的粒子。我地嚮某個時間去量度佢，就只係嚮Y axis特定一條橫線上去睇。即係好似下圖咁
咁一粒電子就可以嚮同一個時間，嚮唔同地點出現。粒電子嚮Y axis行的方向就決定左佢係matter定antimatter。

咁當然，成個theory最大問題係positrons係明顯少過electrons好多。呢樣野係解釋唔到，但其實如果當時間係第四維，其實都可以有d有趣的theory走到出來

Reference: Single electron universe

咁點先係四維或上？
零維實質係咩？點解發現唔倒

神秘台好多人都會扭曲各學科嘅概念，所以掌握個概念嘅定義對獨立思考尤其重要

如果你對AI既標準係去到要同人一樣先叫AI,咁世上完全無AI啦

邊個post

睇思方導航話「1+1=2」係重言句，一路都唔明點解
可唔可以講解下？

因為「2」呢個符號既定義就係「1+1」(assume已經定義好1係乜野同+係乜野)

但關個post咩事

講開數學概念咪問吓囉，仲有其他嘢想問，例如正方形同圓形嘅定義

都仲有少少唔明
即係「3」呢個符號嘅定義並非「1+1」，所以「1+1=3」係假命題？

同埋，「1+1=2」究竟陳述緊乜嘢？